## Dhall

Dhall est vu comme un langage de programmation qui génère des fichiers (json, yaml ou toml).  
C'est un langage de programmation typé avec une approche fonctionnelle. Cela permet d'avoir un fonctionnement plus sûr (typage, validation à la compilation, réutilisation, ...) mais plus complexe à mettre en œuvre.  
Dhall est un système de configuration générique, il n'est pas spécialisé pour kubernetes. Cependant, la communauté fournit les typages spécifiques à kubernetes ce qui permet de manipuler des objets kubernetes typés donc à la fois sûr (validation à la compilation) et avec un retour sur ce qui n'est pas conforme (retour de la compilation encore une fois).

Nous utiliserons dhall en faisant du templating (un peu comme helm) avec des fichiers de valeurs de chaque environnement. Contrairement à helm il n'y a pas d'organisation standardisé des fichiers, nous vous en proposons une qui à un mérite : elle marche pour le TP. Mais rassurez vous pour le TP vous n'avez pas besoin de devenir expert en dhall, car vous serez assisté d'un expert (moyennant finance) qui vous aidera dans tout cela.

Vous trouverez dans le repository des descripteurs à déployer les modèles prets à emploi pour dhall dans le dossier 02-dhall (https://github.com/louiznk/deploy-sith/tree/main/02-dhall).

L'organisation des fichiers est la suivante

```
├── assembly-prod.dhall
├── assembly-secret.dhall
├── assembly-....dhall
├── configs
│   ├── prod.dhall
│   ├── staging.dhall
│   └── ....dhall
├── templates
│   ├── sith-all-template.dhall
│   ├── sith-deploy-template.dhall
│   ├── sith-ingress-template.dhall
│   └── sith-svc-template.dhall
├── tools
│   └── converters.dhall
└── types
    ├── sith-config-deploy.dhall
    ├── sith-config.dhall
    ├── sith-config-ingress.dhall
    ├── sith-config-ingress-rule.dhall
    ├── ...
    ├── sith-config-svc.dhall
    └── unionType.dhall
```

Vous avez à la racine les fichiers de composition de chaque environnement, ces fichiers chargent les valeurs propres aux environnements et les templates qui sont génériques. Pour chaque environnement il y a donc un "lanceur", une configuration spécifique et l'appel au système de templating qui est générique.

Par exemple le fichier assembly-staging charge le fichier d'environnement `configs/staging.dhall` et utilise le templating commun. Si vous voulez changer la configuration d'un environnement, par exemple changer la version de l'image de l'environnement staging il vous suffit de changer dans le fichier de configuration de l'environnement staging (configs/staging.dhall) de modifier la valeur en ligne 26 (`image = "registry.gitlab.com/gitops-heros/sith:1.0",`)

Pour générer les manifests d'un environnement, par exemple staging il vous suffit de passer la commande
`dhall-to-yaml --documents --file assembly-staging.dhall`

Les templates et les différents fichiers des environnements sont déjà disponible, vous allez devoir intégrer dhall dans votre système de déploiement, ensuite deployer et parfois de mettre à jour les configurations des environnements pour mettre à jour vos deployements.
